\chapter{Манипуляторы. Тригонометрия и алгебра.}

Манипуляторы -- наиболее распространенные и сложные промышленные роботы. Здесь рассмотрены два типа манипуляторов:
\begin{itemize}
\item 
Многозвенные манипуляторы. Это манипуляторы, с разомкнутой кинематической цепью.  Звенья манипуляторов связаны плоскими шарнирами.
\item
Дельта-роботы -- манипуляторы   с замкнутой кинематической цепью, построенные так, что рабочая платформа имеет постоянную ориентацию параллельно некоторой, обычно горизонтальной,  плоскости. 
\end{itemize}

Рассмотрено устройство конфигурационного многообразия, объем и линейные размеры рабочего пространства. Приведены частные решения прямой и обратной задач позиционирования.



\section{Конфигурационное пространство робота-манипулятора}
{\it В этом разделе на примере робота-манипулятора введено понятие конфигурационного пространства. Получено отображение конфигурационного пространства в физическое пространство для свободного конца двухзвенника. Показано, как можно обобщить полученные формулы для двухзвенника в формулы для n-звенного манипулятора. Рассмотрено конфигурационное пространство схвата для робота манипулятора. На примере робота манипулятора со схватом рассмотрены многосвязные многообразия в конфигурационном пространстве и введено понятие субриманова многообразия.}

\subsection{Однозвенный механизм}

Для понимания термина  <<конфигурационное пространство робота>> удобно рассмотреть манипулятор. Самый простой манипулятор представляет собой одно звено, соединенное шарниром с сервомотором. Сервомотор позволяет изменять положение звена в заданной плоскости на угол $2\pi$. Это означает, что положение манипулятора определяется одной величиной -- углом поворота. 


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]

%Неподвижная платформа
\draw (-1,0)--(1,0);
\draw (-0.5,0)--(-0.1,0.4);
\draw (0.5,0)--(0.1,0.4);
\draw (0,0.5) circle [radius=0.1];

%штриховка
\draw (-1,-0.3) --(-0.7,0);
\draw (-0.7,-0.3) --(-0.4,0);
\draw (-0.4,-0.3) --(-0.1,0);
\draw (-0.1,-0.3) --(0.2,0);
\draw (0.2,-0.3) --(0.5,0);
\draw (0.5,-0.3) --(0.8,0);
\draw (0.8,-0.3) --(01.1,0);

%Рычаг
\draw (0,0.55) --(2,2.5);

%схват
\draw (2,2.5) arc [start angle=-130,end angle=-45,radius=0.3];
\draw (2,2.5) arc [start angle=-130,end angle=-250,radius=0.3];

%Полярная ось
\begin{scope}[thin]
\draw (0,0.5) -- (2,0.5);
\draw (2.1,0.5) node {$x$} ;
\draw (0,0.5) --(0,2);
\draw (0,2.5) node {$y$} ;
\draw (1.5,0.5) arc[start angle=0,end angle=45,radius=1.5];
\draw (1.7,1) node {$\phi$} ;
\end{scope}


\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Кинематическая схема однозвенного манипулятора}
\end{figure}

В свою очередь, угол поворота определяется как длина дуги окружности единичного радиуса, то есть в радианах. Следовательно конфигурационное пространство робота {\it топологически эквивалентно} окружности. Окружность обозначается символом  $\mathbb{S}$, когда нужно подчеркнуть, что это одномерный объект: $\mathbb{S}^1$.

\begin{itemize}
\item \index{топологическая эквивалентность}  {\it Топологическая эквивалентность} одного объекта другому обычно означает, что с помощью растяжений и без разрывов можно их перевести друг в друга. Например, топологически эквивалентны круг и квадрат, шар и куб. Но кольцо и круг не являются топологически эквивалентными объектами. 
\end{itemize}

Здесь удобно воспользоваться стандартной математической терминологией. Пусть $\phi$ -- угол поворота звена, отсчитываемый от некоторой оси  (назовем ее {\it полярной}), проходящей через шарнир, на котором  закреплено звено. Пусть длина звена $r$.  

\begin{itemize}
\item \index{полярная система координат} {\it Полярная система координат} определяется полярной осью -- лучом, выходящим из полюса -- точки начала отсчета $O$. Полярные координаты точки $A$ -- это расстояние до полюса $r$ и угол между прямой $(OA)$ и полярной осью. 
\end{itemize}

Обозначим взаимно ортогональные оси системы координат на  плоскости, в которой может вращаться звено через  $x,y$. Причем направление оси $x$ совпадает с направлением полярной оси. Начало координат совпадает с шарниром. Тогда координаты свободного конца звена могут быть определены по координате в конфигурационном пространстве $\phi$:
\begin{eqnarray}
x=r\cos(\phi),\quad y=r\sin(\phi).
\end{eqnarray}   
Физически это означает, что при закреплении одного конца звена, второй конец звена может перемещаться по окружности с радиусом, равным длине звена $r$.

Подвижный конец звена обычно используется для рабочего инструмента. Рабочий инструмент может быть разным -- схват, форсунка для краски, клеммы для сварки, цанга для режущего инструмента и многое другое. Ниже для простоты будем считать, что рабочий инструмент манипулятора -- схват.
\begin{itemize}
\item
\index{рабочее пространство} {\it Рабочее пространство}  -- это область, в которой может находиться рабочий инструмент манипулятора.  
\end{itemize}

Для рассмотренного однозвенного манипулятора рабочее пространство -- окружность, радиус которой равен длине звена $r$. 

\subsection{Конфигурационное пространство двухзвенника}

Следующий по сложности объект -- \index{двухзвенник} {\it двухзвенник}. Пронумеруем звенья двухзвенника цифрами $1$ и $2$. Пусть один конец  первого звена  шарнирно закреплен, так, что звено может вращаться вокруг точки закрепления в плоскости.  Второй конец первого звена шарнирно соединен с первым концом второго звена. 


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]
\begin{scope}[thin]
\draw (1,2) node {Ось шарнира}; 
\draw (1,1.5) node {ортогональна}; 
\draw (1,1) node {первому звену} ;
\end{scope}


\draw (0,0)--(2.9,0);
\draw (3,0) circle [radius=0.1];
\draw (3,0.1) -- (4,2);


\begin{scope}[thin]
\draw (7.5,2) node {Ось шарнира};
\draw (7.5,1.5) node {совпадает}; 
\draw (7.5,1) node {с направлением};  
\draw (7.5,0.5) node {первого звена} ;
\end{scope}

\draw (7,0)--(10,0);
\draw (9.7,-0.2)--(9.7,0.2);
\draw (10,-0.2)--(10,0.2);

\draw (9.8,-0.1)--(9.9,-0.1);
\draw (9.8,0.1) -- (9.9,0.1);
\draw (9.85,0.1) --(9.85,2);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Варианты сочленения первого и второго звеньев двухзвенника.}
\end{figure}

В шарнирном закреплении второго звена могут быть разные варианты. Пусть угол $\alpha\in[0,\pi)$ -- угол между осями вращения шарнира 1 и шарнира 2. Этот угол является постоянным и определяется конструкцией сочленения звеньев. Если $\alpha=0$, тогда звенья 1 и 2 всегда лежат в одной и той же плоскости.  Если $\alpha=\pi/2$, тогда звенья 1 и 2 вращаются в ортогональных плоскостях.

Положение каждого звена можно определить, воспользовавшись значениями углов поворота звеньев. Таких углов два, следовательно, конфигурационное пространство двухзвенника можно представить как {\it прямое произведение} двух окружностей $\mathbb{S}^1\times\mathbb{S}^1$. Формально это означает, что к каждой точке на первой окружности приклеивается еще по одной окружности, лежащей, например, в ортогональном направлении.  \index{двумерный тор} В результате получится {\it двумерный тор}. Для такой операции прямого произведения используется обозначение: $\mathbb{T}^2=\mathbb{S}^1\times\mathbb{S}^1$.

\begin{itemize}
\item \index{прямое произведение}
{\it Прямое произведение} одного множества на другое, означает, что образуется новое множество, состоящее из всевозможных пар элементов из первого и второго множества. 
\end{itemize}
\begin{example}
Например, прямое произведение двух прямых $\mathbb{R}^1\times\mathbb{R}^1$ дает плоскость: $\mathbb{R}^1\times\mathbb{R}^1=\mathbb{R}^2$. Прямое произведение окружности и прямой $\mathbb{S}^1\times\mathbb{R}^1$  дает круговой цилиндр.  
\end{example}

\subsection{Плоский двухзвенник}
\label{subsecFlatTwolinkMech}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]

%Неподвижная платформа
\draw (-1,0)--(1,0);
\draw (-0.5,0)--(-0.1,0.4);
\draw (0.5,0)--(0.1,0.4);
\draw (0,0.5) circle [radius=0.1];

%штриховка
\draw (-1,-0.3) --(-0.7,0);
\draw (-0.7,-0.3) --(-0.4,0);
\draw (-0.4,-0.3) --(-0.1,0);
\draw (-0.1,-0.3) --(0.2,0);
\draw (0.2,-0.3) --(0.5,0);
\draw (0.5,-0.3) --(0.8,0);
\draw (0.8,-0.3) --(01.1,0);

%Рычаг
\draw (0,0.55) --(2,2.5);
\draw (2.1,2.57) circle [radius=0.1];
\draw (2.2,2.67) --(4,3);

%схват
\draw (4,3) arc [start angle=-160,end angle=-45,radius=0.3];
\draw (4,3) arc [start angle=-160,end angle=-270,radius=0.3];


\begin{scope}[thin]
%Полярная ось
\draw (0,0.5) -- (2,0.5);
\draw (2.1,0.5) node {$x$} ;
\draw (0,0.5) --(0,2);
\draw (0,2.5) node {$y$} ;
\draw (1.5,0.5) arc[start angle=0,end angle=45,radius=1.5];
\draw (1.7,1) node {$\phi_1$} ;

%направление первого рычага
\draw (2.2,2.67) --(4,4);
\draw (3,3.3) arc[start angle=55,end angle=28,radius=1];
\draw (3.5,3.2) node {$\phi_2$} ;
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Кинематическая схема плоского двухзвенника.}
\end{figure}
Пусть $\alpha=0$. Обозначим угол поворота первого звена $\phi_1$, длину первого звена -- $r_1$. Угол поворота второго звена относительно первого звена в шарнире, соединяющем первое и второе звенья --$\phi_2$. Длина второго звена $r_2$. 

Выведем формулы для положения конца второго звена в ортогональной системе координат на плоскости $x,y$, при заданных значениях координат $\phi_1$ и $\phi_2$ в конфигурационном пространстве. 

Незакрепленный конец первого звена имеет координаты 
\begin{eqnarray}
x_1=r_1\cos(\phi_1),\quad y_1=r_1\sin(\phi_1).
\end{eqnarray}   
Свободный конец второго звена:
$$
x_2=x_1+r_2\cos(\phi_1+\phi_2),\quad y_2=y_1+r_2\sin(\phi_1+\phi_2).
$$

В результате получены формулы для вычисления положения незакрепленного конца двухзвенника на плоскости:
\begin{eqnarray}
x_2=r_1\cos(\phi_1)+r_2\cos(\phi_1+\phi_2),\quad y_2=r_1\sin(\phi_1)+r_2\sin(\phi_1+\phi_2).
\label{FormulaForFlatTwolinkMech}
\end{eqnarray}
Такие формулы обычно рассматривают как двумерную функцию, задающую отображение точки из пространства $\mathbb{T}^2$ в точку пространства $\mathbb{R}^2$. Область определения этой функции  -- все пространство $\mathbb{T}^2$ -- поверхность тора. Область значений -- кольцо на плоскости $x,y$ с внешним радиусом $R=r_1+r_2$ и внутренним радиусом $r=|r_1-r_2|$. То есть, если длины звеньев двухзвенника не совпадают, тогда свободный конец двухзвенника не может быть помещен в начало координат -- точку $(0,0)$ на плоскости $x,y$.

\begin{theorem}
Рабочее пространство плоского двухзвенника -- кольцо с внешним радиусом $R=r_1+r_2$ и внутренним радиусом $r=|r_1-r_2|$.
\end{theorem}
   






\subsection{Двухзвенник с ортогональными осями шарниров}
\label{subsecOrtogonalTwolinkMech}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{figureTwoLinksWithDifferentAxis.pdf}
\end{center}
\caption{Два способа соединения первого и второго звеньев. Слева -- ось вращения шарнира ортогональна направлению первого звена. Справа -- ось вращения шарнира совпадает с направлением первого звена.}
\end{figure}

Теперь рассмотрим двухзвенник, в котором ось шарнира,  соединяющего звенья 1 и 2, ортогональна оси шарнира, которым закреплено первое звено. 

Возможны два способа положения оси шарнира в сочленении первого и второго звеньев двухзвенника.  Первый -- когда ось шарнира ортогональна первому звену. Второй способ -- когда ось шарнира сонаправлена с первым звеном. 

Здесь будет рассмотрен первый случай сочленения, который часто используется на практике. Второй случай будет предложено самостоятельно рассмотреть в упражнениях к этому разделу. 


Конфигурационное пространство такого двухзвенника также состоит из прямого произведения окружностей и является тором $\mathbb{T}^2=\mathbb{S}^1\times\mathbb{S}^1$. 

Вопрос в том, как устроено отображение этого двумерного пространства в физическое трехмерное пространство. Для этого опять удобно воспользоваться формулами, определяющими положение свободного конца двухзвенника.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]


%шарнир
\draw (0,-0.2)--(0,0.2);
\draw (-0.1,-0.2)--(0.1,-0.2);
\draw (-0.1,0.2)--(0.1,0.2);
%первое звено
\draw(0,0)--(0.95,-0.95);
%шаринир
\draw(1,-1) circle [radius=0.1];
%второе звено
\draw (1,-0.95) --(3,1.5);

%схват
\draw (3,1.5) arc [start angle=-140,end angle=-45,radius=0.3];
\draw (3,1.5) arc [start angle=-140,end angle=-250,radius=0.3];


\begin{scope}[thin]
%Оси координат, аксонометрия
\draw (0,0) -- (0,2);
\draw (0,2.2) node {$z$} ;
\draw (0,0) --(3,0);
\draw (3.2,0) node {$y$} ;
\draw (0,0) --(-1.5,-1);
\draw (-1.8,-1) node {$x$} ;

%угол при первом рычаге
\draw (-1,-0.7) arc[start angle=-150,end angle=-44,radius=1.1];
\draw (0,-1.5) node {$\phi_1$} ;
%угол при втором рычаге
\draw(1.05,-1.05)--(2,-2);
\draw (1.8,-1.8) arc[start angle=-45,end angle=60,radius=1];
\draw (2.5,-1) node {$\phi_2$} ;

\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Двухзвенник с ортогональными осями шарниров.}
\end{figure}



Здесь плоскости вращения звеньев ортогональны, поэтому при изменении координат в конфигурационном пространстве, {\it вообще говоря}, положение свободного конца двухзвенника описывает пространственную кривую. Поэтому придется воспользоваться координатами в трехмерной ортогональной системе координат. 
\begin{itemize}
\item \index{вообще говоря}  Сочетание <<{\it вообще говоря}>> обычно используется в математических текстах, чтобы обозначить наиболее общий случай. Пример такого высказывания: две прямых, вообще говоря, не лежат в одной плоскости. 
\end{itemize}





Третью ось координат обозначим $z$. Направление выберем так, чтобы единичные векторы составляли {\it правую тройку координат}. 

\begin{itemize}
\item
Формальное правило, по которому строится \index{правая тройка координат}{\it правая тройка координат} следующее.  Пусть имеется координатная плоскость, на ней координатные оси $Ox$ и $Oy$ прямоугольной системы координат ориентированы так, что угол между осями $\pi/2$ и направление вращения от оси $Ox$ к оси $Oy$ -- против вращения часовой стрелки. Построим ось $Oz$ ортогональную плоскости $xOy$. Положительное направление оси $Oz$ таково, что если смотреть с вершины оси $Oz$, тогда направление вращения от оси $Ox$ к оси $Oy$ по кратчайшему углу будет против часовой стрелки. 
\item
Длинное объяснение можно сократить, если зажать все пальцы правой руки в кулак. Затем распрямить последовательно большой, указательный и средний. Примем направление большого пальца за ось $Ox$, указательного -- за ось $Oy$ и среднего -- за ось $Oz$. В результате получится {\bf правая тройка координат}.
\item 
{\bf Левую тройку координат} можно получить если поменять положительное направление оси $Oz$ на противоположное. Либо, проделав манипуляции, описанные выше, с пальцами левой руки.
\end{itemize}






При заданных значениях $\phi_1$ и $\phi_2$ получим:
$$
x_1=r_1\cos(\phi_1),\quad y_1=r_1\sin(\phi_1),\quad z_1=0.
$$
То есть, плоскость $x,y$ -- плоскость, в которой вращается первое звено.





Координаты второго звена:
\begin{eqnarray*}
x_2=x_1+r_2\cos(\phi_2)\cos(\phi_1),
\\
y_2=y_1+r_2\cos(\phi_2)\sin(\phi_1),
\\
z_2=z_1+r_2\sin(\phi_2).
\end{eqnarray*}

Три координаты свободного конца двухзвенника определяются двумя координатами конфигурационного пространства. Это означает, что свободный конец двухзвенника может лежать на двумерной поверхности. 

Нетрудно сообразить, что эта поверхность получается, если окружность радиуса $r_2$ поместить на расстоянии $r_1$ от начала координат и вращать вокруг оси  $z$. При $r_1>r_2$ получится двумерный тор в трехмерном евклидовом пространстве. При $r_1<r_2$ -- получится закрытый тор -- двумерная  поверхность, топологически эквивалентная сфере, при $r_1=0$ закрытый тор вырождается в сферу радиуса $r_2$. 

\begin{theorem}
Рабочее пространство двухзвенника с ортогональными осями шарниров -- поверхность двумерного   тора.
\end{theorem}


\subsection{Плоский $n$-звенник с избыточной степенью свободы}
\label{subsecFlat3LinkMech}


\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]

%Неподвижная платформа
\draw (-1,0)--(1,0);
\draw (-0.5,0)--(-0.1,0.4);
\draw (0.5,0)--(0.1,0.4);
\draw (0,0.5) circle [radius=0.1];

%штриховка
\draw (-1,-0.3) --(-0.7,0);
\draw (-0.7,-0.3) --(-0.4,0);
\draw (-0.4,-0.3) --(-0.1,0);
\draw (-0.1,-0.3) --(0.2,0);
\draw (0.2,-0.3) --(0.5,0);
\draw (0.5,-0.3) --(0.8,0);
\draw (0.8,-0.3) --(01.1,0);

%Рычаг
\draw (0,0.55) --(2,2.5);
\draw (2.1,2.57) circle [radius=0.1];
\draw (2.2,2.67) --(4,3);
\draw (4,3) circle [radius=0.1];
\draw (4.1,3) -- (5,2);

%схват
\draw (5,2) arc [start angle=120,end angle=0,radius=0.3];
\draw (5,2) arc [start angle=120,end angle=270,radius=0.3];


\begin{scope}[thin]
%Полярная ось
\draw (0,0.5) -- (2,0.5);
\draw (2.1,0.5) node {$x$} ;
\draw (0,0.5) --(0,2);
\draw (0,2.5) node {$y$} ;
\draw (1.5,0.5) arc[start angle=0,end angle=45,radius=1.5];
\draw (1.7,1) node {$\phi_1$} ;

%направление второго рычага
\draw (2.2,2.67) --(4,4);
\draw (3,3.3) arc[start angle=55,end angle=28,radius=1];
\draw (3.5,3.2) node {$\phi_2$};
%направление третьего рычага
\draw (4,3) --(5.8,3.3);
\draw (5,3.15) arc[start angle=28,end angle=-39,radius=1];
\draw (4.7,2.8) node {$\phi_3$};


\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Плоский трехзвенник}
\label{figureFlat3lins}
\end{figure}

Если к плоскому двухзвеннику добавить третье звено, присоединив его с помощью шарнира так, что ось вращения шарнира направлена параллельно остальным двум осям трехзвенника, то свободный конец многозвенника будет лежать в плоскости перемещения остальных звеньев трехзвенника. 

Формула для положения свободного конца такого трехзвенника:
\begin{eqnarray}
x_1=r_1\cos(\phi_1),\quad y_1=r_1\sin(\phi_1),
\nonumber
\\
x_2=x_1+r_2\cos(\phi_1+\phi_2),\quad y_2=y_1+r_2\sin(\phi_1+\phi_2), 
\label{FormulaForFlat3LinkMech}
\\
x_3=x_2+r_3\cos(\phi_1+\phi_2+\phi_3),\quad y_3=y_2+r_3\sin(\phi_1+\phi_2+\phi_3),
\nonumber
\\
z_1=0, \quad  z_2=0,\quad z_3=0.
\nonumber
\end{eqnarray} 

Область значений для координат свободного конца трехзвенника в евклидовом пространстве --двумерное  кольцо, $\mathcal{K}_2$ с большим радиусом $R=r_1+r_2+r_3$ и 
малым радиусом $r=\min(|r_i-r_j-r_k|),$ где $i,j,k\in\{1,2,3\},\, i\not=j\not=k$. Если малый радиус равен нулю, то кольцо превратится в круг радиуса $R$.

Согласно формулам (\ref{FormulaForFlat3LinkMech}) положение внутри кольца $\mathcal{K}$ определяется тремя координатами конфигурационного пространства $(\phi_1,\phi_2,\phi_3)$. Таким образом имеется отображение $\mathbf{T}^3\to\mathcal{K}_2$. То есть трехмерное пространство отображается в двумерную область.  Из общих соображений очевидно, что манипулятор имеет избыточное число степеней свободы. Формально его можно заменить на двухзвенник со специально подобранными длинами звеньев. 


Нетрудно обобщить этот подход для плоского $n$-звенника. Конфигурационное пространство $n$-звенника -- $n$-мерный тор: $\mathbf{T}^n$.

Область значений для координат свободного конца $n$-звенника в евклидовом пространстве --двумерное  кольцо, $\mathcal{K}_2$ с большим радиусом:
 $$
R=\sum_{i=1}^n r_i
$$ 
и малым радиусом 
$$
r=\min_{\mathcal{M}}\left(\left|\sum_{\mathcal{M}}r_i-\sum_{j\not\in\mathcal{M}} r_j\right|\right),
$$ 
где минимум определяется перебором по всевозможным наборам индексов $\mathcal{M}$. 

Формула для положения свободного конца $n$-звенника получается обобщением формулы для трехзвенника:
\begin{eqnarray}
x_0=0,\quad y_0=0,\quad z_0=0,
\nonumber
\\ 
x_i=x_{i-1}+r_i\cos\left(\sum_{j=1}^i\phi_j\right),
\nonumber
\\ 
y_i=y_{i-1}+r_i\sin\left(\sum_{j=1}^i\phi_j\right),
\nonumber
\\ 
z_i=0,\quad i\in\{1,\dots,n\}.
\label{FormulaForFlatNLinkMech}
\end{eqnarray} 

 Эти формулы определяют отображение $\mathbb{T}^n\to\mathcal{K}_2$.

Промышленные манипуляторы, как правило, имеют именно избыточное число степеней свободы. Это дает возможность использовать манипулятор в рабочих зонах с препятствиями  для перемещений. 



\subsection{Манипулятор с тремя  звеньями.}
\label{subsec3LinkMech}


\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]


%шарнир
\draw (0,-0.2)--(0,0.2);
\draw (-0.1,-0.2)--(0.1,-0.2);
\draw (-0.1,0.2)--(0.1,0.2);
%первое звено
\draw(0,0)--(0.95,-0.95);
%шаринир
\draw(1,-1) circle [radius=0.1];
%второе звено
\draw (1,-0.95) --(3,1.5);
%шарнир
\draw (3.1,1.57) circle [radius=0.1];
%третье звено
\draw (3.2,1.67) --(5,2);

%схват
\draw (5,2) arc [start angle=-160,end angle=-45,radius=0.3];
\draw (5,2) arc [start angle=-160,end angle=-270,radius=0.3];


\begin{scope}[thin]
%Оси координат, аксонометрия
\draw (0,0) -- (0,2);
\draw (0,2.2) node {$z$} ;
\draw (0,0) --(3,0);
\draw (3.2,0) node {$y$} ;
\draw (0,0) --(-1.5,-1);
\draw (-1.8,-1) node {$x$} ;

%угол при первом рычаге
\draw (-1,-0.7) arc[start angle=-150,end angle=-44,radius=1.1];
\draw (0,-1.5) node {$\phi_1$} ;
%угол при втором рычаге
\draw(1.05,-1.05)--(2,-2);
\draw (1.8,-1.8) arc[start angle=-45,end angle=60,radius=1];
\draw (2.5,-1) node {$\phi_2$} ;
%угол при третьем рычаге
\draw (3,1.5) --(4.2,3);
\draw (4,2.8) arc[start angle=55,end angle=2,radius=1.1];
\draw (4.8,2.7) node {$\phi_3$} ;

\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Трехзвенный манипулятор.}
\end{figure}

Выше, в разделах \ref{subsecFlatTwolinkMech} и \ref{subsecOrtogonalTwolinkMech} было показано, что  рабочий инструмент двухзвенника может лежать на двумерной поверхности. Для универсальных манипуляторов важно, чтобы множество положений свободного конца манипулятора имело три измерения. Для этого достаточно к двухзвеннику с ортогональными осями шарниров добавить третье звено, например, с осью третьего шарнира, параллельной оси второго шарнира. В результате получится \index{трехзвенник} {\it трехзвенник}.  

\begin{itemize}
\item 
Конфигурационное пространство такого трехзвенника \index{трёхмерный тор} {\it трёхмерный тор}: $\mathbb{T}^3=\mathbb{T}^2\times\mathbb{S}^1$. 
\end{itemize}

Трехмерный тор нельзя представить в привычном трёхмерном  евклидовом пространстве, однако, его  можно вложить в четырехмерное пространство. Сложность конфигурационного пространства только кажущаяся. На самом деле оно устроено очень просто: к каждой точке двумерного тора нужно приклеить окружность, так, чтоб эти приклеенные окружности не имели общих точек, то есть не пересекались. 


Координаты конца второго звена вычисляются по формулам раздела \ref{subsecOrtogonalTwolinkMech}.  Координаты свободного конца такого трехзвенника можно вычислить по уже готовым формулам раздела \ref{subsecFlatTwolinkMech}:
\begin{eqnarray*}
x_1=r_1\cos(\phi_1),
\\
y_1=r_1\sin(\phi_1),
\\
z_1=0;
\\
\quad
\\
x_2=x_1+r_2\cos(\phi_2)\cos(\phi_1),
\\
y_2=y_1+r_2\cos(\phi_2)\sin(\phi_1),
\\
z_2=r_2\sin(\phi_2);
\\
\quad
\\
x_3=x_2+r_3\cos(\phi_2+\phi_3)\cos(\phi_1),
\\ 
y_3=y_2+r_3\cos(\phi_2+\phi_3)\sin(\phi_1),
\\
z_3=z_2+r_3\sin(\phi_2+\phi_3).
\end{eqnarray*}

В этих формулах координаты свободного звена трехзвенника получают через три независимых параметра -- углы $\phi_1,\phi_2,\phi_3$. Следовательно, вообще говоря, координаты свободного конца трехзвенника определяют некоторое трехмерное многообразие в физическом пространстве $\mathbb{R}^3$.   

Первое звено трезвенника вращается в плоскости ($x,y)$, второе и третье звенья отдельно составляют плоский двухзвенник. В разделе \ref{subsecFlatTwolinkMech} показано, что координаты свободного конца плоского звухзвенника, вообще говоря,  лежат в кольце. Теперь, если объединить вращение первого звена и кольцо звухзвенника из второго и третьего звена, получим:
\begin{theorem}
Рабочее пространство трехзвенного манипулятора  -- внутренность двумерного тора, образованного вращением по окружности радиуса $r_1$ центра кольца  с внешним радиусом $R=r_2+r_3$, внутренним радиусом $r=|r_2-r_3|$.  
\end{theorem}





\subsection{Схват манипулятора и многообразия в конфигурационном пространстве.}


На свободный конец манипулятора обычно крепится либо схват, либо сварочный электрод, либо форсунка для распыления краски. Схват, электрод, форсунка, другие инструменты, устанавливаемые на манипуляторы, требуют правильной ориентации для их использования. Например, сварочный электрод или форсунка должны быть ориентированы ортогонально к рабочей поверхности. Схват манипулятора также требует специальную ориентацию для захвата объекта. 

Изменение ориентации схвата или другого инструмента дает еще три степени свободы по трем угловым направлениям -- то есть наклон схвата может меняться как $\psi_1\in[0,\pi)$, поворот -- $\psi_2\in[0,2\pi)$ и крен $\psi_3\in[0,2\pi)$.

\begin{itemize}
\item
\index{степень свободы} {\it Степень свободы} -- возможность перемещения или вращения в некотором направлении. Например, степень свободы равна единице для объектов, перемещающихся по заданной кривой (прямой линии, окружности). Для объектов, перемещающихся на плоскости, степень свободы равна двум. Положение трехзвенного манипулятора определяется тремя независимыми величинами -- углами, соответственно,  он имеет три степени свободы.
\end{itemize}


Здесь углы $\psi_1$ и $\psi_2$ образуют всем привычную сферическую систему координат, которая используется для определения точки на поверхности Земли. В этой системе координат для угла $\psi_1$ <<широты>> достаточно изменения на угол $\pi$ или, что то же самое, от $-90^\circ$ до $90^\circ$.

Дополнительно к  ориентации в пространстве у схвата есть два состояния -- схват замкнут или разомкнут. То есть конфигурационное пространство для схвата в общем случае представляет собой два экземпляра произведения сферы $\mathbf{S}^2$ на окружность $\mathbf{S}^1$. Формально можно записать:
$$
\mathbb{S}^2\times\mathbb{S}^1\times\{0,1\}.
$$  
Добавление схвата с формальной точки зрения приводит к  конфигурационному пространству манипулятора с $n$ звеньями:
$$
\mathbb{T}^{n+1}\times\mathbb{S}^2\times\mathbb{S}^1\times\{0,1\}.
$$    

\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
У двухзвенного плоского манипулятора длины звеньев $r_1=2$, $r_2=3$. Вычислить площадь рабочего пространства.
\end{exercise}
\begin{exercise}
У двухзвенного объемного манипулятора длины звеньев $r_1=3$, $r_2=2$. Есть ограничения по углам поворота $\phi_1\in[0,\pi)$, $\phi_2\in[-\pi/2,\pi/2]$. Вычислить площадь рабочего пространства.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Вычислить объем рабочего пространства трехзвенного манипулятора с длинами звеньев $r_1=1$, $r_2=2$, $r_3=1$. Оси вращения второго и третьего шарниров параллельны друг другу и перпендикулярны оси вращения первого шарнира.
\end{exercise}
\begin{exercise}
У двухзвенного плоского манипулятора длины звеньев $r_1=1$, $r_2=2$. Есть ограничения по углам поворота $\phi_1\in[0,\pi/2)$, $\phi_2\in[-\pi/3,\pi/3]$. Вычислить площадь рабочего пространства.
\end{exercise}




\section[Прямая и обратная задачи позиционирования схвата]{Прямая и обратная задачи позиционирования схвата манипулятора}
\label{secDirectAndInverceProblems}

\subsection{Обратная задача для двухзвенника}
\label{subsecInverceProblemFor2LinkMech}

Есть две задачи позиционирования свата манипулятора -- прямая и обратная.

\begin{itemize}
\item \index{прямая задача} {\it Прямой задачей} позиционирования будем называть задачу о вычислении координат свободного конца манипулятора по заданным координатам в конфигурационном пространстве. 
\end{itemize}

Формулы (\ref{FormulaForFlatNLinkMech})  дают решение прямой задачи позиционирования. Важное свойство прямой задачи -- решение всегда существует и единственно. То есть, для любой точки конфигурационного пространства можно однозначно вычислить положение свободного конца манипулятора.
\begin{itemize}
\item 
\index{обратная задача} {\it Обратной задачей} позиционирования будем называть задачу об определении координат свободного конца манипулятора в конфигурационном пространстве по заданным координатам свободного конца манипулятора в физическом пространстве.
\end{itemize}

\begin{note} 
Координаты в конфигурационном пространстве определяют положение звеньев манипулятора. С этой точки зрения можно переформулировать обратную задачу, как задачу о поиске необходимого положения звеньев манипулятора.
\end{note}


\begin{note} 
Обратная задача позиционирования не всегда разрешима.
\end{note}

\begin{example}
Если взять плоский двухзвенный манипулятор и поставить для него задачу поместить свободный конец вне плоскости  его перемещений, задача окажется неразрешимой. 
\end{example}

\begin{example}
Для плоского двухзвенного манипулятора с длинами звеньев $r_1=2$ и $r_2=1$ окажется неразрешимой задача  -- поместить свободный конец манипулятора в начало координат.
\end{example}

Ниже сформулировано очевидное утверждение.
\begin{theorem}
Обратная задача позиционирования разрешима, если требуемое положение в физическом пространстве принадлежит области значений функции, определяющей множество положений свободного конца манипулятора.
\end{theorem}

\begin{example}
Для  плоского двухзвенника с  длинами звеньев $r_1=1$, $r_2=2$ и положением свободного конца двухзвенника в координатах $(1.2,1.5,0)$ обратная задачи имеет два решения. Положения звеньев в конфигурационном пространстве: $(\phi_1,\phi_2)\sim(-0,72;1,90)$  и $(\phi_1,\phi_2)\sim(2,06;-1,90)$. (См. упражнение \ref{exerciseInverceProblemForFlat2Link}). 
\end{example}

Из приведенного примера следует, что решение обратной задачи позиционирования для манипулятора, вообще говоря, неединственно.


\subsection{Обратная задача для плоского трехзвенника}
\label{subsecInverceProblemForFlat3}

Рассмотрим трехзвенник с параллельными осями шарниров, то есть такой, что свободный конец трехзвенника лежит в плоскости. Схема такого трехзвенника изображена на рисунке \ref{figureFlat3lins}.

\begin{theorem}
Множество положений плоского трехзвенника, для которых обратная задача  разрешима, лежат в плоском кольце. Если исключить границу кольца, тогда обратная задача для плоского  трехзвенника имеет множество решений -- состояний $\phi_1,\phi_2,\phi_3$. В этом множестве каждый из параметров $\phi_i$ может  изменяться в некотором диапазоне. 
\end{theorem}

Прежде всего важно привести общее соображение, которое привело к этому утверждению. Конфигурационное пространство трехзвенника -- трехмерный тор: $\mathbb{T}^3$. В физическом пространстве свободный конец трехзвенника может лежать в плоском кольце.  То есть $\mathbb{T}^3$ из конфигурационного пространства отображается в двумерное кольцо $\mathcal{K}^2$,  прямая задача представляет собой отображение:
$$
\mathbb{T}^3\to\mathcal{K}^2.
$$
Обратная -- отображение из двумерного множества в трехмерное.
$$
\mathcal{K}^2\to\mathbb{T}^3.
$$
В ситуации общего положения это отображение вырождено. 
\begin{itemize}
\item
\index{общее положение} Словосочетание {\it ситуация общего положения} означает общий случай. Частные, именно, исключительные случаи, не рассматриваются. Ими пренебрегают, как редкими. Например, в ситуации общего положения два вектора неколлинеарны, четыре точки не лежат в одной плоскости. 
\end{itemize}


Действительно, на плоскости при малом изменении каждой из  трех конфигурационных координат получатся близкие к линейным перемещения по хордам   $\vec{e}_1,\vec{e}_2,\vec{e}_3$.  В ситуации общего положения ни одна из пар этих перемещений не коллинеарна. То есть получился набор из трех векторов на плоскости. Известно, что любой вектор на плоскости можно выразить через два неколлинеарных вектора. Следовательно, существует набор ненулевых чисел $\alpha_i$ таких, что
$$
\alpha_1\vec{e}_1+\alpha_2\vec{e}_2+\alpha_3\vec{e}_3=0.
$$

Ниже приведена схема конструктивного доказательства. 

Если обратная задача разрешима, следовательно, разрешима система уравнений:
\begin{eqnarray}
x=r_1\cos(\phi_1)+r_2\cos(\phi_1+\phi_2)+r_3\cos(\phi_1+\phi_2+\phi_3),
\\
y=r_1\sin(\phi_1)+r_2\sin(\phi_1+\phi_2)+r_3\sin(\phi_1+\phi_2+\phi_3).
\end{eqnarray}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[gray, very thin] (0,0) circle[radius=3];
\draw[gray, very thin] (5,0) circle[radius=1];
\draw[very thick](0,0)--({sqrt(9-1)},1);
\draw[gray, very thin] ({sqrt(9-1)},1) circle[radius=2];

\draw[very thick] ({sqrt(9-1)},1)--(4.9,0.98);
\draw[very thick] (4.9,0.98)--(5,0);
\draw[thick](0,0)--(3,0);
\draw[gray, very thin] (3,0) circle[radius=2];
\draw[very thick] (3,0)--(4.85,-0.95);
\draw[very thick] (4.85,-0.95)--(5,0);

\filldraw[fill=white] (4.9,0.98) circle[radius=0.1];
\filldraw[fill=white] ({sqrt(9-1)},1) circle[radius=0.1];
\filldraw[fill=white] (4.85,-0.95) circle[radius=0.1];
\filldraw[fill=white] (3,0) circle[radius=0.1];
\filldraw[fill=white] (0,0) circle[radius=0.1];
\filldraw[fill=white] (5,0) circle[radius=0.1];
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Различные позиции плоского трехзвенного манипулятора для решения обратной задачи кинематики со вспомогательными окружностями -- возможными положениями звеньев. В обеих конфигурациях начальное положение первого звена и конечное положение третьего звена имеют одни и те же координаты.}
\label{figurePositionsOfThreeLins}
\end{figure}


Если возвести левые и правые части уравнений в квадрат, а затем сложить результаты, получится:
\begin{equation}
y^2+x^2=2 r_1r_3\cos(\phi_3+\phi_2) +2 r_2 r_3\cos(\phi_3)+2 r_1 r_2 \cos(\phi_2)+r_3^2+ r_2^2+r_1^2.
\label{eqForLength}
\end{equation}
Это уравнение для ломаной длиной $\sqrt{x^2+y^2}$. Неизвестные в этом уравнении -- углы $\phi_2$ и $\phi_3$. В уравнении отсутствует неизвестный угол $\phi_1$.  Пример разных конфигураций приведен на рисунке  \ref{figurePositionsOfThreeLins}.

Упорядочим длины звеньев.  Для этого  обозначим $R=\max\{r_1,r_2,r_3\}$ -- длина самого длинного звена,  $r=\min\{r_1,r_2,r_3\}$ -- длина самого короткого звена и  $\rho$ -- длина оставшегося звена, так что: $r\le\rho\le R$.
   
Нетрудно видеть, что для $ R-(r+\rho)<\sqrt{y^2+x^2}< r_1+ r_2+r_3$ существуют интервалы значений  углов $\phi_3$ и $\phi_2$  и получена ломаная, для которой расстояние от закрепленного конца трехзвенника до свободного конца составляет $\sqrt{x^2+y^2}$. Угол $\phi_1$ определит такой поворот ломаной, при котором свободный конец трехзвенника окажется в точке с координатами $(x,y)$.


\subsection{Обратная задача для трехзвенника в трехмерном пространстве}
\label{subsecInverceProbleomForGeneral3LinkMech}



Обратная задача для трехзвенника с тремя степенями свободы в трехмерном пространстве сводится к решению системы трех уравнений:
\begin{eqnarray*}
x_3=(r_1+r_2\cos(\phi_2)+r_3\cos(\phi_2+\phi_3))\cos(\phi_1),
\\ 
y_3=(r_1+r_2\cos(\phi_2)+r_3\cos(\phi_2+\phi_3))\sin(\phi_1),
\\
z_3=r_2\sin(\phi_2)+r_3\sin(\phi_2+\phi_3).
\end{eqnarray*}
Здесь угол $\phi_1$ определяет положение плоскости, в которой находится двухзвенник, состоящий из второго и третьего звеньев. Поэтому для решения обратной задачи удобно преобразовать формулы так, чтобы отдельно определить угол поворота первого звена, а затем свести задачу к обратной задаче для плоского двухзвенника в плоскости движения второго и третьего звена. 

Плоскость, в которой движутся второе и третье звенья, определяется вертикальной осью $Oz$ и вектором в горизонтальной плоскости $xoy$: 
$\vec{O,A}$.  Координаты точки $A=(x_3,y_3)$, поэтому угол $\phi_1$:
$$
\phi_1=\arctan\left(\frac{x_3}{y_3}\right).
$$

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

%плоскость
\draw[gray,fill=gray, very thin ] (0,0)--(4,-4)--(4,1)--(0,5)--(0,0)--cycle;

%шарнир
\draw (0,-0.2)--(0,0.2);
\draw (-0.1,-0.2)--(0.1,-0.2);
\draw (-0.1,0.2)--(0.1,0.2);
%первое звено
\draw[ultra thick] (0,0)--(0.95,-0.95);
%второе звено
\draw[ultra thick] (1,-1) --(1.5,1);

%третье звено
\draw [ultra thick] (1.5,1) --(3,1.2);
%шаринир
\filldraw[fill=white] (1,-1) circle [radius=0.1];
%шарнир
\filldraw[fill=white] (1.5,1) circle [radius=0.1];


%второе звено
\draw[very thin](1,-1) --(3,-0.3);
%третье звено
\draw[very thin] (3,-0.3) --(3,1.2);
\filldraw[ultra thin, fill=white] (3,-0.3) circle [radius=0.1];


%схват
\draw (3,1.2) arc [start angle=-160,end angle=-45,radius=0.3];
\draw (3,1.2) arc [start angle=-160,end angle=-270,radius=0.3];



\begin{scope}[thin]
%Оси координат, аксонометрия
\draw (0,0) -- (0,2);
\draw (-0.2,2.2) node {$z$} ;
\draw (4,0) --(5,0);
\draw (5.2,0) node {$y$} ;
\draw (0,0) --(-1.5,-1);
\draw (-1.8,-1) node {$x$} ;

%угол при первом рычаге
\draw (-1,-0.7) arc[start angle=-150,end angle=-44,radius=1.1];
\draw (0,-1.5) node {$\phi_1$} ;
%угол при втором рычаге
%\draw(1.05,-1.05)--(2,-2);
%\draw (1.8,-1.8) arc[start angle=-45,end angle=60,radius=1];
%\draw (2.5,-1) node {$\phi_2$} ;
%угол при третьем рычаге
%\draw (3,1.5) --(4.2,3);
%\draw (4,2.8) arc[start angle=55,end %angle=2,radius=1.1];
%\draw (4.8,2.7) node {$\phi_3$} ;

\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Трехзвенный манипулятор в трехмерном пространстве. Угол $\phi_1$ определяет плоскость, в которой находятся второе и третье звенья манипулятора. Обратная задача кинематики имеет два решения. Каждому из решений соответствует определенная конфигурация звеньев манипулятора. На рисунке одна возможная конфигурация изображена толстыми линиями, вторая -- тонкими.}
\label{figureTwoSolutionsOfInverseProblemFor3LinsIn3Dim}\end{figure}


После того, как определен $\phi_1$, для решения обратной задачи можно взять третье уравнение системы и любое из первых двух. Для определенности возьмем первое уравнение. Рассмотрим случай, когда $\cos(\phi_1)\not=0$. Обозначим:$X_3=x_3-r_1\cos(\phi_1)$, 
$Z_3=z_3\cos(\phi_1)$, $R_2=r_2\cos(\phi_1)$, $R_3=r_3\cos(\phi_1)$, тогда система уравнений похожа на  систему уравнений обратной задачи для плоского двухзвенника:
\begin{eqnarray}
X_3=R_2\cos(\phi_2)+R_3\cos(\phi_2+\phi_3),
\\
Z_3=R_2\sin(\phi_2)+R_3\sin(\phi_2+\phi_3).
\end{eqnarray}

Сформулируем результат.

\begin{theorem}
Обратная задача для трехзвенника с тремя степенями свободы имеет два решения, если координаты свободного конца трехзвенника лежат  в $\mathcal{T}_3$. Здесь $\mathcal{T}_3$ -- внутренность двумерного тора. Сечение этого тора -- кольцо  с внешним радиусом $R=r_2+r_3$, внутренним радиусом $r=|r_2-r_3|$. Центр кольца лежит на окружности радиуса $r_1$.  
\end{theorem}

Решение обратной задачи для неплоского трехзвенника определяет отображение
$$
\mathcal{T}_3\to\mathbb{T}^3.
$$
В общем случае это отображение невырождено. Пример двух конфигураций трехзвенного манипулятора приведен на рисунке \ref{figureTwoSolutionsOfInverseProblemFor3LinsIn3Dim}. 

\subsection{Обратная задача для неплоского $n$-звенника при $n>3$}

Система уравнений обратной задачи для неплоского $n$-звенника может быть выписана с помощью комбинации  тех же соображений, что  в задачах для плоского $n$-звенника и неплоского трехзвенника. 

Разрешимая обратная задача для неплоского $n$-звенника в ситуации общего положения представляет собой отображение из некоторой области трехмерного пространства $\mathcal{T}_3^n$ в $n$-мерный тор:
$$
\mathcal{T}_3^n\to\mathbb{T}^n.
$$

В ситуации общего положения множество решений представляет собой область размерности $n-3$ в $\mathbb{T}^n$. 

\subsection{Оптимальное решение обратной задачи}

Обратная задача для манипулятора в ситуации общего положения имеет не одно, а много решений.  Понятно, что нужно рассмотреть все множество решений и для практической цели выбрать оптимальное с той или иной точки зрения. 

Понятие оптимальности относительное. Например, для удержания манипулятора с грузом в точке с заданными координатами $(X,Y,Z)$ оптимальной может оказаться  конфигурация, при которой необходимые моменты, развиваемые сервомоторами, будут минимальны.  Для точного позиционирования в той же точке  $(X,Y,Z)$ может оказаться оптимальной другая конфигурация внутренних параметров (углов) манипулятора.


\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}[Плоский  двухзвенник]
\label{exerciseInverceProblemForFlat2Link}
Пусть дан плоский двухзвенник. Длины звеньев $r_1=1$, $r_2=2$. Задача -- вычислить координаты в конфигурационном пространстве для заданных координат свободного конца двухзвенника $(1.2,1.5,0)$. 

Для начала необходимо определить, разрешима ли поставленная обратная задача. Область значений координат свободного конца заданного двухзвенника -- кольцо на плоскости $z=0$ с внутренним радиусом $R_0=1$ и внешним радиусом $R_1=3$. Точка с координатами   $(1,5;1,2;0)$ лежит на окружности радиуса $R=\sqrt{1,5^2+1,2^2}=\sqrt{3.69}\sim1,921$. Следовательно, задача разрешима.

Согласно формулам (\ref{FormulaForFlatTwolinkMech}) решение задачи сводится к решению системы уравнений:
\begin{eqnarray*}
1,5=\cos(\phi_1)+2\cos(\phi_1+\phi_2),\quad 1,2=\sin(\phi_1)+2\sin(\phi_1+\phi_2).
\end{eqnarray*}
Неизвестные в этой системе уравнений -- углы $\phi_1$ и $\phi_2$.  

Из системы уравнений можно выделить уравнение для угла $\phi_2$. Для этого нужно возвести правые и левые части каждого из уравнений в квадрат. Полученные уравнения сложить, в результате получится уравнение:
$$
3,69=4\cos(\phi_2)+5.
$$
Это уравнение имеет два решения:
 $$\phi_2=\arccos(-1,31/4) \quad \hbox{и}\quad \phi_2=-\arccos(-1,31/4).$$

Теперь можно в первом уравнении системы воспользоваться формулой для косинуса суммы:
$$
1,5=\cos(\phi_1)+2\cos(\phi_1)\cos(\phi_2)-2\sin(\phi_1)\sin(\phi_2).
$$ 
Это уравнение удобно переписать в виде:
$$
1,5=(1+2\cos(\phi_2))\cos(\phi_1)-2\sin(\phi_2)\sin(\phi_1).
$$
Теперь можно обозначить: $A=\sqrt{(1+2\cos(\phi_2))^2+(2\sin(\phi_2))^2}$, $\tan(\psi)$ $=$ $2\sin(\phi_2)/(1+2\cos(\phi_2))$. В результате уравнение примет вид:
$$
1,5=A(\cos(\psi)\cos(\phi_1)-\sin(\psi)\sin(\phi_1)),
$$
или
$$
1,5=A\cos(\phi_1+\psi).
$$
Его решение: $\phi_1=\arccos(1,5/A)-\psi$.

После прямой подстановки двух значений $\phi_2$ получится два ответа для поставленной задачи: $(\phi_1,\phi_2)$ $\sim$ $(-0,72;1,90)$  и $(\phi_1,\phi_2)$ $\sim$ $(2,06;-1,90)$ 
\end{exercise}
\begin{exercise}
Дан плоский двухзвенник. Длины звеньев: $r_1=1$, $r_2=2$. Известны значения углов в конфигурационном пространстве $\phi_1=\pi/3$, $\phi_2=-\pi/6$. Определить декартовы координаты рабочего инструмента.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Дан плоский двухзвенник. Длины звеньев: $r_1=1$, $r_2=2$. Известны значения углов в конфигурационном пространстве $\phi_1=\pi/3$, $\phi_2=-\pi/6$. Определить уравнение прямой, на которой находится второе звено двухзвенника.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Дан  двухзвенник с ортогональными осями шарниров. Длины звеньев: $r_1=3$, $r_2=1$. Известны значения углов в конфигурационном пространстве $\phi_1=-\pi/3$, $\phi_2=\pi/6$. Определить уравнение прямой, на которой находится второе звено двухзвенника.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Дан  двухзвенник с ортогональными осями шарниров. Длины звеньев: $r_1=2$, $r_2=1$. Известны значения углов в конфигурационном пространстве $\phi_1=-\pi/3$, $\phi_2=\pi/6$. Определить координаты рабочего инструмента.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Дан плоский двухзвенник. Длины звеньев $r_1=1$, $r_2$ $=2$. Определить, возможна ли конфигурация углов поворота $\phi_1$, $\phi_2$, при которой рабочий инструмент находится в точке с координатами $(1.5,2)$. Если такая конфигурация возможна, найти все решения.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Дан  двухзвенник с ортогональными осями шарниров. Длины звеньев: $r_1=1$, $r_2=2$. Определить, возможна ли конфигурация углов поворота $\phi_1$, $\phi_2$, при которой рабочий инструмент находится в точке с координатами $(1.2,1.4,0.8)$. Если такая конфигурация возможна, найти все решения.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Дан  трехзвенник. Длины звеньев $r_1=1$, $r_2=2$, $r_3=1$. Ось шарнира первого звена сонаправлена с осью $Oz$. Оси шарниров второго и третьего звеньев параллельны друг другу и ортогональны оси шарнира первого звена. Определить координаты  рабочего инструмента в декартовом пространстве, если углы поворота в конфигурационном пространстве: $\phi_1=\pi/6$, $\phi_2=\pi/3$, $\phi_3=\pi/4$.
\end{exercise}




\section{Матричное представление  положения манипулятора}

\subsection{Матрицы поворота}

Если рассматривать координаты манипулятора в разных положениях как комбинацию отображений, то удобно от геометрического подхода перейти к формальному матричному.

На плоскости свободный конец плоского $n$-звенника можно рассматривать как комбинацию применений преобразований поворота. 

Пусть ось поворота $Oz$, тогда при повороте на  угол $\phi$ вектор с координатами $(x,y,z)$  преобразуются по правилу  
\begin{eqnarray}
x'&=&x\cos(\phi)-y\sin(\phi),\nonumber\\
y'&=&x\sin(\phi)+y\cos(\phi),\nonumber\\
z'&=&z.\nonumber
\end{eqnarray}
В этом преобразовании видно, что вектор новых координат линейно зависит от вектора старых координат. Рассмотрим по отдельности каждое из уравнений. Правую часть первого уравнения можно представить как скалярное умножение вектора $(\cos(\phi), -\sin(\phi), 0)$ на вектора координат $(x,y,z)$. Правую часть второго уравнения --  в виде произведения вектора $(\sin(\phi),\cos(\phi),0)$ на тот же вектор координат  $(x,y,z)$. 

\begin{itemize}
\item
Принято векторы $(\cos(\phi), -sin(\phi), 0)$ и $(\sin(\phi),\cos(\phi),0)$ располагать в виде строк матрицы, а вектор $(x,y,z)$ в виде столбца:
\begin{eqnarray*}
\begin{pmatrix}
\cos(\phi) & -\sin(\phi)& 0\\
\sin(\phi) & \cos(\phi) & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x\\
y\\
z
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
x\cos(\phi)-y\sin(\phi),\\
x\sin(\phi)+y\cos(\phi)
\end{pmatrix}.
\end{eqnarray*}
В результате правая часть первого уравнения получается как скалярное произведение первой строки матрицы на столбец вектора координат,
правая часть второго уравнения -- скалярное произведение второй строки матрицы на столбец вектора координат. 
Для того, чтобы по тому же правилу получить третье из уравнений, нужно к матрице добавить третью строку вида $(0,0,1)$.  

\item 
В результате установлено правило -- \index{умножение матрицы на вектор} {\it для умножения матрицы на вектор-столбец} необходимо каждую строку матрицы скалярно умножить на вектор-столбец, результат умножения записать в виде вектора-столбца. Для простоты нужно запомнить -- умножают {\it строку матрицы, стоящей слева, на столбец, стоящий справа.} {\bf Порядок следования важен: матрица -- слева, столбец -- справа!} 
\end{itemize}


\begin{itemize}
\item 
Матрица 
$$
A_Z(\phi)=\begin{pmatrix}\cos(\phi) & -\sin(\phi)& 0\\
\sin(\phi) & \cos(\phi) & 0\\
0 & 0 & 1\end{pmatrix}
$$
называется матрицей поворота относительно оси $Oz$.
\end{itemize}

Также можно определить матрицы поворота относительно оси $(Ox)$:
$$
A_X(\phi)=\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
0 &\cos(\phi) & -\sin(\phi)\\
0 &\sin(\phi) & \cos(\phi)
\end{pmatrix}
$$
и относительно оси $Oy$:
$$
A_Y(\phi)=\begin{pmatrix}
\cos(\phi) & 0 &\sin(\phi)\\
0 & 1 & 0 \\
-\sin(\phi) & 0  & \cos(\phi)
\end{pmatrix}.
$$

Примем без доказательства важное утверждение. 

\begin{theorem}
Поворот на произвольный угол относительно произвольной оси можно представить как композицию  поворотов относительно осей $Ox$,$Oy$ и $Oz$. 
\end{theorem}
Матрицами поворота удобно пользоваться при вычислении положения манипулятора с заданной конфигурацией. Для использования приведенного утверждения необходимо уметь использовать умножение матриц. 

\subsection{Умножение матриц}


Способ умножения матриц прямо следует из разобранного выше умножения матрицы на столбец. Пусть матрица слева имеет n строк и m столбцов. Матрица справа -- m строк и k столбцов. Для умножения  матрицу слева нужно представить как матрицу из n векторов-строк по m элементов, матрицу справа нужно представить, как составленную из m векторов-столбцов по k элементов. Тогда для умножения левой матрицы на правую нужно брать строки левой матрицы и умножать их на столбцы правой матрицы, результат записывать в пересечение соответствующих строки и столбца. После перемножения всех строк на столбцы получится матрица из n строк и k столбцов. 
\begin{example}
Например, матрица $3\times3$ умножается на матрицу из одного столбца: $1\times3$. То есть $n=3,\, m=3$, $k=1$   в результате получится 3 строки и один столбец.
\end{example}

\begin{example}
Ниже показано пошаговое умножение матрицы $3\times2$ на матрицу $2\times3$.
\begin{itemize}
\item  В левой матрице две строки ($m=2$), а в правой два столбца ($k=2$), следовательно в результате должна получиться матрица размером $2\times2$.
\begin{eqnarray*}
\begin{pmatrix}
1&2&3\\
3&2&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ 1&-1\\
-2&\ 2\\
\ 3&-3
\end{pmatrix}.
\end{eqnarray*}
\begin{itemize}
\item Скалярное умножение вектора первой строки левой матрицы на вектор первого столбца правой, результат -- первый элемент первого столбца:
\begin{eqnarray*}
\begin{pmatrix}
1&2&3\\
\ &\ &\ 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\,1&\ \\
-2&\ \\
\,3&\ 
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
6&\ \\
\ &\ 
\end{pmatrix}.
\end{eqnarray*}
\item Скалярное умножение первой строки левой матрицы на второй столбец правой, результат -- первый элемент второго столбца:
\begin{eqnarray*}
\begin{pmatrix}
1&2&3\\
\ &\ &\ 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ &-1\\
\ &\,2\\
\ &-3 
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
\ &-6\\
\ &\ 
\end{pmatrix}.
\end{eqnarray*}
\item Скалярное умножение второй строки левой матрицы на первый столбец правой, результат -- второй элемент первого столбца:
\begin{eqnarray*}
\begin{pmatrix}
\ &\ &\ \\
3&2&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ 1&\ \\
-2&\ \\
\ 3&\  
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
\ &\ \\
\ 2&\ 
\end{pmatrix}.
\end{eqnarray*}
\item 
Скалярное умножение второй строки левой матрицы на второй столбец правой, результат -- второй элемент второго столбца:
\begin{eqnarray*}
\begin{pmatrix}
\ &\ &\ \\
3&2&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ &-1\\
\ &\ 2\\
\ &-3 
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
\ &\ \\
\ &-2
\end{pmatrix}.
\end{eqnarray*}
\end{itemize}
\item Окончательно получим:
\begin{eqnarray*}
\begin{pmatrix}
1&2&3\\
3&2&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ 1&-1\\
-2&\ 2\\
\ 3&-3
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
6&-6\\
2&-2
\end{pmatrix}.
\end{eqnarray*}.
\end{itemize}
\end{example}
\begin{itemize}
\item \index{некоммутативность умножения матриц}  Важнейшее свойство умножения матриц -- {\it  некоммутативность}:
$$
A\times B\not=B\times A
$$
\end{itemize}

\begin{example}
Пример некоммутативности произведения матриц:
$$
A=
\begin{pmatrix}
1&2\\
2&1
\end{pmatrix},
\qquad 
B=
\begin{pmatrix}
1&-2\\
2&\ 1
\end{pmatrix}.
$$
\begin{itemize}
\item Произведение $AB$:
$$
AB=
\begin{pmatrix}
1&2\\
2&1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1&-2\\
2&\ 1
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
5&\ 0\\
4&-3
\end{pmatrix}.
$$
\item Произведение $BA$:
$$
BA=
\begin{pmatrix}
1&-2\\
2&\ 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1&2\\
2&1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-3&0\\
\ 4&5
\end{pmatrix}.
$$
\end{itemize}
\item
Очевидно:
$$
\begin{pmatrix}
5&\ 0\\
4&-3
\end{pmatrix}
\not=
\begin{pmatrix}
-3&0\\
\ 4&5
\end{pmatrix}.
$$
\end{example}

\begin{example}
Вычислим координаты свободного конца однозвенника с длиной звена $r_1$  при повороте на $\phi_1$ вокруг оси $Oz$ в плоскости  $xOy$:
$$
\begin{pmatrix}
x_1\\
y_1\\
z_1
\end{pmatrix}
= A_Z(\phi_1) 
\begin{pmatrix}
r_1\\
0\\
0
\end{pmatrix}
\equiv 
\begin{pmatrix}\cos(\phi_1) & -\sin(\phi_1)& 0\\
\sin(\phi_1) & \cos(\phi_1) & 0\\
0 & 0 & 1\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
r_1\\
0\\
0
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
r_1\cos(\phi_1)\\
r_1\sin(\phi_1)\\
0
\end{pmatrix}.
$$
\end{example}
\begin{example}
Приведем формулы для вычисления координат свободного конца плоского двухзвенника с длинами звеньев $r_1$ и $r_2$  при повороте первого звена на $\phi_1$ вокруг оси $Oz$ в плоскости  $xOy$, второго звена -- на угол $\phi_2$ вокруг оси, параллельной оси $Oz$:
$$
\begin{pmatrix}
x_2\\
y_2\\
z_2
\end{pmatrix}
= A_Z(\phi_1) 
\begin{pmatrix}
r_1\\
0\\
0
\end{pmatrix}
+
A_Z(\phi_1)A_Z(\phi_2) 
\begin{pmatrix}
r_2\\
0\\
0
\end{pmatrix}
$$
\end{example}

\begin{example}
Пусть у двухзвенника ось первого шарнира $Oz$,  ось второго шарнира параллельной оси $Oy$. Перове звено  повернуто на угол $\phi_1$, второе -- угол $\phi_2$. Тогда формула для координат свободного конца:
$$
\begin{pmatrix}
x_2\\
y_2\\
z_2
\end{pmatrix}
= A_Z(\phi_1) 
\begin{pmatrix}
r_1\\
0\\
0
\end{pmatrix}
+
A_Z(\phi_1)A_Y(\phi_2) 
\begin{pmatrix}
r_2\\
0\\
0
\end{pmatrix}
$$
\end{example}





\subsection{Манипулятор с n-звеньями в одной плоскости.}
\label{subsecNLinkMech}

В разделе \ref{subsec3LinkMech} сконструирован трехзвенник со свободным концом, который может принимать произвольное положение внутри двумерного тора. Вообще говоря, этого достаточно для простейшего манипулятора. Однако часто для дополнительной гибкости манипуляторы имеют  более чем три звена и, соответственно, больше чем три плоских шарнира. 

Конфигурационное пространство n-звенника -- n-мерный тор. Методом индукции, последовательно присоединяя к n-1-му звену следующее,  можно написать формулу, определяющую координату свободного конца n-звенника в физическом трехмерном пространстве. 

Положим, что для свободного звена (n-1)-звенника есть формулы для положения свободного конца (n-1)-го звена в физическом пространстве $x_{n-1},y_{n-1}$. Кроме того, известны координаты в конфигурационном пространстве $\phi_1,\dots,\phi_{n-1}$. 

Пусть к свободному звену $(n-1)$-звенника присоединено $n$-ое звено длины $r_{n}$ с плоским шарниром. 

Будем считать, что все звенья лежат в плоскости $xOy$. Тогда все звенья поворачиваются относительно оси $Oz$.  Формула для координат свободного конца $n$-го звена в матричной форме примет вид:
\begin{eqnarray}
\begin{pmatrix}
x_n\\
y_n\\
z_n
\end{pmatrix}
= A_Z(\phi_1)\dots A_Z(\phi_n) 
\begin{pmatrix}
x_{n-1}\\
y_{n-1}\\
z_{n-1}
\end{pmatrix}.
\end{eqnarray}



\subsection{Упражнения}

\begin{exercise}
Пусть 3-х звенный манипулятор имеет звенья $r_1=0$, $r_2=1$, $r_3=2$. Ось вращения первого звена совпадает с осью $Oz$, оси вращения второго и третьего звеньев ортогональны оси вращения первого звена и параллельны друг другу. Определить координаты рабочего органа манипулятора, если углы поворота звеньев $\phi_1=\pi/6$, $\phi_2=\pi/3$ и $\phi_3=-\pi/6$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть 3-х звенный манипулятор имеет звенья $r_1=1$, $r_2=2$, $r_3=1$. Ось вращения первого звена совпадает с осью $Oz$, оси вращения второго и третьего звеньев ортогональны оси вращения первого звена и и параллельны друг другу. Определить координаты рабочего органа манипулятора, если углы поворота звеньев $\phi_1=-\pi/6$, $\phi_2=\pi/4$ и $\phi_3=-\pi/6$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть 6-звенный манипулятор имеет звенья $r_1=0$, $r_k=(6-k)$, $k=2,3,4,5,6$. Ось вращения первого звена совпадает с осью $Oz$, оси вращения остальных звеньев ортогональны оси вращения первого звена и параллельны друг другу. Определить координаты рабочего органа манипулятора, если углы поворота звеньев $\phi_1=-\pi/6$, $\phi_k=(-1)^k\pi/(3+k)$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть 6-звенный манипулятор имеет звенья $r_1=0$, $r_{k+1}=(6-k)$, $k=1,2,3,4,5$. Ось вращения первого звена совпадает с осью $Oz$, оси вращения остальных звеньев ортогональны оси вращения первого звена и параллельны друг другу. Определить угол между плоскостью $xOy$ и последним звеном манипулятора, если углы поворота звеньев $\phi_1=-\pi/6$, $\phi_k=(-1)^k\pi/(3+k)$.
\end{exercise}



\section{Манипулятор дельта-робота.}

{\it  Дельта-робот был придуман Реймондом Клавелом. В 1991 он защитил кандидатскую диссертацию <<Концепция быстрого параллельного робота с четырьмя степенями свободы>>.  В основе его манипулятора используются два треугольника, один как неподвижная закрепленная платформа, второй -- как подвижная платформа для рабочего инструмента. Эти платформы похожи на прописную греческую букву $\Delta$ -- <<дельта>>, по-видимому отсюда и название <<дельта-робот>>.} 

\subsection{Конфигурация плоского манипулятора с параллельным механизмом.}
\label{subsecPlainClosed4LinkMech}


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]
%Неподвижная платформа
\draw (-1,0)--(-0.5,0);
\draw (-0.4,0) circle [radius=0.1];
\draw (-0.3,0)--(-0.1,0);
\draw (0,0) circle [radius=0.1];
\draw (0.1,0)--(0.3,0);
\draw (0.4,0) circle [radius=0.1];
\draw (0.5,0)--(1,0);

%штриховка
\draw (-0.9,0) --(-0.6,0.3);
\draw (-0.6,0) --(-0.3,0.3);
\draw (-0.3,0) --(0,0.3);
\draw (0.05,0.05) --(0.3,0.3);
\draw (0.3,0) --(0.6,0.3);
\draw (0.6,0) --(0.9,0.3);
\draw (0.9,0) --(1.2,0.3);

%левая часть механизма
\draw (-0.4,-0.1)-- (-3.35,-1.95);
\draw (0,-0.1)-- (-2.95,-1.95);
\draw (-3.3,-2) --(-3.05,-2);
\draw (-3.4,-2) circle [radius=0.1];
\draw (-3,-2) circle [radius=0.1];
\draw (-3.35,-2.05) --(-0.35,-4.95);
\draw (-2.95,-2.05) --(0.05,-4.95);

\draw(-5,-2) node{левое};
\draw (-5,-2.3) node{колено};
\draw[gray,very thin] (-3.2,-2) circle[radius=0.7];


\begin{scope}[thin]
%угол $\alpha_1$
\draw (0.5,0) --(2.5,0);
\draw (1,0) arc [start angle=0,end angle =-144, radius=1];
\draw (-0.7,-1) node {$\alpha_1$} ;
%оси координат
\draw (3,0) node {$x$};
\draw (0,0)--(0,-2);
\draw (0.2,-2) node {$y$};
\end{scope}

%правая часть механизма
\draw (0,-0.1)-- (2.95,-1.95);
\draw (0.4,-0.1)-- (3.35,-1.95);
\draw (3.3,-2) --(3.1,-2);
\draw (3.4,-2) circle [radius=0.1];
\draw (3,-2) circle [radius=0.1];
\draw (3.35,-2.05) --(0.4,-4.93);
\draw (2.95,-2.05) --(0.05,-4.95);

\draw(5,-2) node{правое};
\draw (5,-2.3) node{колено};
\draw[gray,very thin] (3.2,-2) circle[radius=0.7];

\draw[gray,very thin] (2.5,-3)--(4,-5);
\draw[gray,very thin] (-1,-4)--(4,-5);
\draw(5,-5) node{нижние};
\draw (5,-5.3) node{рычаги};

\draw[gray,very thin] (2,-1.2)--(-4,-5);
\draw[gray,very thin] (-1.5,-1)--(-4,-5);
\draw(-5,-5) node{верхние};
\draw (-5,-5.3) node{рычаги};



\begin{scope}[thin]
%угол $\alpha_2$
\draw (1,0) --(2.5,0);
\draw (2,0) arc [start angle=0,end angle =-29, radius=2];
\draw (2.5,-0.7) node {$\alpha_2$} ;
\end{scope}

%подвижная платформа
\draw (-1,-5)--(-0.5,-5);
\draw (-0.4,-5) circle [radius=0.1];
\draw (-0.3,-5)--(-0.1,-5);
\draw (0,-5) circle [radius=0.1];
\draw (0.1,-5)--(0.3,-5);
\draw (0.4,-5) circle [radius=0.1];
\draw (0.5,-5)--(1,-5);
%схват
\draw (-0.2,-5)--(-0.2,-5.5);
\draw (0.2,-5)--(0.2,-5.5);
\draw (-0.2,-5.5)--(0.2,-5.5);
\draw (-0.2,-5.5)--(-0.7,-6);
\draw (0.2,-5.5)--(0.7,-6);
\draw (-0.7,-6)--(-0.4,-6.4);
\draw (0.7,-6)--(0.4,-6.4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Схема плоского замкнутого четырехзвенного механизма. Пара верхних рычагов и пара нижних рычагов механизма представляют собой параллелограммы. Поэтому нижняя подвижная платформа со схватом всегда параллельна верхней неподвижной платформе. На схеме указаны углы поворота верхних рычагов механизма $\alpha_1$ и $\alpha_2$.}
\label{figPlainDeltaRobot}
\end{figure}


Для начала рассмотрим геометрию и кинематические свойства плоского манипулятора на основе параллельного механизма. Для плоского движения хорошо известен механизм, позволяющий сохранить параллельную ориентацию элементов во время движения -- параллельный механизм.\footnote{Такой механизм применялся еще в конструкции паровой машины Уатта.} Здесь в качестве рычагов плоского четырехзвенника  используются параллелограммы. Использование параллелограммов приводит к тому, что подвижная платформа с рабочим инструментом всегда параллельна неподвижной платформе манипулятора. 

Действительно, если  короткая   сторона параллелограмма закреплена, а смежные с ней длинные стороны смогут параллельно двигаться при изменении углов на закрепленной стороне, тогда сторона, противоположная закрепленной, всегда будет параллельна ей. Если все четыре рычага четырехзвенника заменить на параллелограммы, тогда рабочая платформа будет всегда параллельной неподвижной платформе.




Для упрощения расчетов будем пренебрегать линейными размерами платформ. Для простоты один из шарниров механизма, будем называть неподвижной платформой. Координаты неподвижной платформы примем за начало отсчета в декартовой системе координат. Здесь приводятся упрощенные расчеты, в которых будем пренебрегать также и горизонтальными размерами перемычек рычагов-параллелограммов. Координаты левого колена робота обозначим $x_1,y_1$, координаты правого колена --  $x_2,y_2$, координаты схвата -- $x,y$. Длины верхних рычагов обозначим $r_1$, длины нижних -- $r_2$. 

Из чертежа следует, что положение рабочего инструмента робота определяется углами поворота верхних рычагов в начале координат. Обозначим эти углы $\alpha_1$ и $\alpha_2$. Обычно из-за конструктивных ограничений верхние рычаги  могут поворачиваться от $-\pi$ до $0$. Конфигурационное пространство робота -- прямое произведение двух открытых интервалов $(\pi,0)\times(-\pi,0)$.  

\begin{figure}
\begin{center}

\begin{tikzpicture}[ultra thick]
\draw (3,0) arc [start angle=0,end angle =-180, radius=3];
\draw (3,0) arc [start angle=0,end angle =-120, radius=2];
\draw (-3,0) arc [start angle=-180,end angle =-60, radius=2];
\end{tikzpicture}

\end{center}
\caption{Рабочее пространство плоского замкнутого четырехзвенного механизма. С верхними рычагами $r_1=1$, нижними рычагами $r_2=2$. Пространство представляет собой сегмент круга $R=r_1+r_2=3$ с вырезанными сегментами кругов радиусов $r_2=2$. На дуге большой окружности точное позиционирование механизма невозможно.}
\label{figWorkingSpaceOf2Delta}
\end{figure}


Для определения рабочего пространства нужно рассмотреть всевозможные крайние положения углов $\alpha_1$ и $\alpha_2$. Графические решения задачи о рабочем пространстве дает чертеж \ref{figWorkingSpaceOf2Delta}.

\subsection{Прямая и обратная задачи кинематики для плоского замкнутого четырехзвенника} 

Схема плоского замкнутого четырехзвенника изображена на рисунке \ref{figPlainDeltaRobot}.
При повороте левого верхнего рычага на угол $\alpha_1$ координаты левого колена:
$$
x_1=r_1\cos(\alpha_1)\quad y_1=r_1\sin(\alpha_1).
$$
Также можно выразить координаты правого колена при повороте правого верхнего рычага на угол $\alpha_2$:
$$
x_2=r_1\cos(\alpha_2)\quad y_2=r_1\sin(\alpha_2).
$$
Координаты рабочего инструмента удовлетворяют системе уравнений:
\begin{equation}
(x-x_1)^2+(y-y_1)^2=r_2^2,\quad (x-x_2)^2+(y-y_2)^2=r_2^2.
\label{eqForPlainDeltaRobot}
\end{equation}
Теперь в уравнения (\ref{eqForPlainDeltaRobot})  можно подставить выражения для $x_1,y_1$ и $x_2,y_2$. В результате получится система уравнений:
\begin{eqnarray*}
(x-r_1\cos(\alpha_1))^2+(y-r_1\sin(\alpha_1))^2=r_2^2,
\nonumber\\ 
(x-r_1\cos(\alpha_2))^2+(y-r_1\sin(\alpha_2))^2=r_2^2.
\end{eqnarray*}
Эти уравнения можно упростить, воспользовавшись тригонометрическим тождеством.
\begin{eqnarray}
x^2+y^2-2xr_1\cos(\alpha_1)-2yr_1\sin(\alpha_2)=r_2^2-r_1^2,
\nonumber\\ 
x^2+y^2-2xr_1\cos(\alpha_2)-2yr_1\sin(\alpha_2)=r_2^2-r_1^2.
\label{eqForPlainDeltaRobotFinal}
\end{eqnarray}



Для определения координат рабочего инструмента необходимо решить систему двух квадратных уравнений (\ref{eqForPlainDeltaRobotFinal}). 

Заметим, что при $\alpha_1=\alpha_2$ оба уравнения системы (\ref{eqForPlainDeltaRobotFinal}) оказываются одинаковыми. В результате система уравнений вырождается в одно уравнение для двух неизвестных. Такая конфигурация соответствует границе рабочего пространства -- дуге большой окружности. Нетрудно видеть, что число решений этого уравнения неограниченно. Следовательно дуга большой окружности хотя и может быть достижима, но должна быть исключена из рабочей области, так как на дуге  большой окружности невозможно точное позиционирование рабочего инструмента.  

В остальных случаях из чертежа следует, что решение системы уравнений (\ref{eqForPlainDeltaRobotFinal}) единственно. 



\subsection{Параллельный механизм в составе манипулятора дельта-робота.}


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]

%Неподвижная платформа
\draw (-2,-2)--(0,2);
\draw (0,2)--(4,0);
\draw (4,0)--(-2,-2);

%первая тяга
\draw (1,-1.1)--(1.9,-1.93);
\draw (0.85,-0.95)--(1.1,-0.85);
\draw (0.85,-1.15)--(1.2,-1.05);
\draw (1.95,-1.85)--(1.85,-2);
\draw (2,-2.1)--(2.10,-2);

%параллельная первая тяга
\draw (1.8,-2.2)--(2.2,-1.8);
\draw (1.8,-2.2) circle [radius=0.1];
\draw (1.8,-2.2) --(2,-5);
\draw (2,-5) circle [radius=0.1];
\draw (2.2,-1.8) --(2.4,-4.6);
\draw (2.2,-1.8) circle [radius=0.1];
\draw (2,-5)--(2.4,-4.6);
\draw (2.4,-4.6) circle [radius=0.1];

%Вторая тяга
\draw (-1.08,0.05)--(-2.87,0.93);
\draw (-1.2,-0.1)--(-1.05,0.2);
\draw (-0.85,0)--(-0.95,-0.2);
\draw (-3.15,1.05)--(-3,1.2);
\draw (-2.95,0.85)--(-2.8,1);


%параллельная вторая тяга
\draw (-3.2,0.8)--(-2.8,1.2);
\draw (-3.2,0.8) circle [radius=0.1];
\draw (-3.2,0.8)--(1.5,-4.5);
\draw (1.5,-4.5) circle [radius=0.1];
\draw (1.5,-4.5)--(1.9,-4.1);
\draw (1.9,-4.1) circle [radius=0.1];
\draw (1.9,-4.1)--(-2.8,1.2);
\draw (-2.8,1.2) circle [radius=0.1];


%третья тяга
\draw (2.1,1.1)--(4.9,2.9);
\draw (1.8,0.95)--(2.1,0.8);
\draw (1.9,1.15)--(2.2,1);
\draw (5.2,2.8)--(4.8,3.2);
\draw (5.0,2.8)--(4.8,3);
\draw (5.25,3)--(5,3.2);

%параллельная третья тяга
\draw (5.2,2.8) circle [radius=0.1];
\draw (5.2,2.8)--(3,-4);
\draw (3,-4) circle [radius=0.1];
\draw (4.8,3.2)--(2.6,-3.6);
\draw (4.8,3.2) circle [radius=0.1];
\draw (3,-4)--(2.6,-3.6);
\draw (2.6,-3.6) circle [radius=0.1];


%подвижная платформа
\draw (2.13,-4.73)--(1.75,-4.35);
\draw (2.2,-4.9)--(2.35,-4.75);
\draw (2.05,-4.8)--(2.2,-4.65);

\draw (2.13,-4.73)--(2.7,-3.88);
\draw (1.5,-4.35)--(1.75,-4.1);
\draw (1.65,-4.45)--(1.85,-4.25);


\draw (1.75,-4.35)--(2.7,-3.88);
\draw (2.95,-3.8)--(2.8,-3.65);
\draw (2.85,-4)--(2.6,-3.75);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Кинематическая схема манипулятора дельта-робота. Верхняя треугольная платформа неподвижна. Нижняя треугольная платформа подвижна. Рычаги, шарнирно  прикрепленные к верхней платформе, управляются сервомоторами. Рычаги, удерживающие нижнюю платформу, собраны в виде параллелограммов. В результате плоскость нижней платформы всегда остается параллельна плоскости верхней платформы.}
\label{figKinematicSchemeOfDeltaMech}
\end{figure}
В основе геометрической конструкции дельта-робота лежит шестизвенный механизм \ref{figKinematicSchemeOfDeltaMech}. Три нижних звена этого механизма представляют собой рычаги на основе параллелограмма. По своим кинематическим свойствам этот механизм похож на  четырехзвенный механизм, разобранный в разделе \ref{subsecPlainClosed4LinkMech}.  

Манипулятор дельта-робота сконструирован так, что его рабочая платформа при любых перемещениях параллельна неподвижной платформе. 




\subsection{Конфигурационное пространство дельта-робота}

Обозначим три звена шестизвенника непосредственно присоединенных к основанию $l^1_i$, $i=1,2,3$. Эти звенья присоединены к основанию плоскими шарнирами. 

Звенья, соединяющиеся в зоне крепления рабочего инструмента, будем обозначать $l^2_i$, $i=1,2,3$. 

Для простоты вычислений будем считать, что три звена  $l^1_i$ имеют одну и ту же длину: $l^1_i=r_1$, три звена $l^2_i$ имеют другую длину $l^2_i=r_2$. 

Еще одно упрощение -- вместо двух плоских шарниров с ортогональными осями вращения в сочленении верхних рычагов и нижних рычагов будем считать, что шарниры в сочленениях колен шаровые, то есть позволяют звеньям вращаться друг относительно друга в любом направлении. Это существенно упрощает расчеты и несколько ухудшает их точность. 

Общее число степеней свободы рабочего инструмента -- три. Это перемещения по декартовым осям координат в физическом пространстве. 

Конфигурационное пространство определяют углы поворота рычагов в точке закрепления к неподвижной платформе. Каждый рычаг  может поворачиваться относительно оси вращения плоского шарнира. Из-за конструктивных ограничений обычно это углы от $\phi_i\in(0,\pi)$.  Конструкция позволяет независимо изменять углы поворота. Конфигурационное пространство -- внутренность трехмерного куба со сторонами длиной $\pi$: $\mathcal{K}^3=(0,\pi)\times(0,\pi)\times(0,\pi)$.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]
\draw (3,-0.5) arc [start angle=-5,end angle =-175, radius=3];
\draw (-3,-0.5)..controls (-1,0) .. (0,0.5);
\draw (-3,-0.5)..controls (-2.8,-1)..(-2.5,-0.5);

\draw (-2.5,-0.5)..controls(-2,-2) and (2,-2)..(2.5,-0.5);

\draw (3,-0.5)..controls (1,0) .. (0,0.5);
\draw (3,-0.5)..controls( 2.8,-1) and (2.5,-1)..(2.5,-0.5);

\draw (-2.5,-0.5)..controls (-0.7,-0.7)..(0,-0.5);
\draw (2.5,-0.5)..controls (0.7,-0.7)..(0,-0.5);
\draw (0,0.5)--(0,-0.5);
 
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Рабочее пространство шестизвенного механизма -- основы дельта-робота. Пространство ограничено снизу сегментом сферы радиуса  $r_1+r_2$, сверху -- тремя сегментами сфер радиуса $r_2$ с центрами, расположенными в вершинах правильного треугольника.}
\label{fig6LinkMechWorkSpaceOfDeltaRobot}
\end{figure}
Граница рабочего пространства определяется полусферой радиуса $R=r_1+r_2$ и тремя сегментами полусфер радиуса $r_2$, рисунок \ref{fig6LinkMechWorkSpaceOfDeltaRobot}.

\subsection{Прямая и обратная задачи для дельта-робота}


\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick]

%Неподвижная платформа
\draw (-2,-2)--(0,2);
\draw (0,2)--(4,0);
\draw (4,0)--(-2,-2);

\begin{scope}[thin]
%система координат
\draw (1,0) node{$O$};
\draw (0.7,0.3)--(-2,1.5);
\draw (-2,1.7) node{$x$};
\draw (0.7,0.3)--(-3,-3);
\draw (-3,-3.5) node{$y$};
\draw (0.7,0.3)--(0.7,3);
\draw (1,2.8) node{$z$};
\draw (3,2) node{\bf{1}};
\draw (-1.5,0.5) node{\bf{2}};
\draw (1,-1.8) node{\bf{3}};
\end{scope}

%первая тяга
\draw (1,-1.1)--(1.9,-1.93);
\draw (0.85,-0.95)--(1.1,-0.85);
\draw (0.85,-1.15)--(1.2,-1.05);
\draw (1.95,-1.85)--(1.85,-2);
\draw (2,-2.1)--(2.10,-2);

%параллельная первая тяга
\draw (1.8,-2.2)--(2.2,-1.8);
\draw (1.8,-2.2) circle [radius=0.1];
\draw (1.8,-2.2) --(2,-5);
\draw (2,-5) circle [radius=0.1];
\draw (2.2,-1.8) --(2.4,-4.6);
\draw (2.2,-1.8) circle [radius=0.1];
\draw (2,-5)--(2.4,-4.6);
\draw (2.4,-4.6) circle [radius=0.1];

%Вторая тяга
\draw (-1.08,0.05)--(-2.87,0.93);
\draw (-1.2,-0.1)--(-1.05,0.2);
\draw (-0.85,0)--(-0.95,-0.2);
\draw (-3.15,1.05)--(-3,1.2);
\draw (-2.95,0.85)--(-2.8,1);


%параллельная вторая тяга
\draw (-3.2,0.8)--(-2.8,1.2);
\draw (-3.2,0.8) circle [radius=0.1];
\draw (-3.2,0.8)--(1.5,-4.5);
\draw (1.5,-4.5) circle [radius=0.1];
\draw (1.5,-4.5)--(1.9,-4.1);
\draw (1.9,-4.1) circle [radius=0.1];
\draw (1.9,-4.1)--(-2.8,1.2);
\draw (-2.8,1.2) circle [radius=0.1];


%третья тяга
\draw (2.1,1.1)--(4.9,2.9);
\draw (1.8,0.95)--(2.1,0.8);
\draw (1.9,1.15)--(2.2,1);
\draw (5.2,2.8)--(4.8,3.2);
\draw (5.0,2.8)--(4.8,3);
\draw (5.25,3)--(5,3.2);

%параллельная третья тяга
\draw (5.2,2.8) circle [radius=0.1];
\draw (5.2,2.8)--(3,-4);
\draw (3,-4) circle [radius=0.1];
\draw (4.8,3.2)--(2.6,-3.6);
\draw (4.8,3.2) circle [radius=0.1];
\draw (3,-4)--(2.6,-3.6);
\draw (2.6,-3.6) circle [radius=0.1];


%подвижная платформа
\draw (2.13,-4.73)--(1.75,-4.35);
\draw (2.2,-4.9)--(2.35,-4.75);
\draw (2.05,-4.8)--(2.2,-4.65);

\draw (2.13,-4.73)--(2.7,-3.88);
\draw (1.5,-4.35)--(1.75,-4.1);
\draw (1.65,-4.45)--(1.85,-4.25);


\draw (1.75,-4.35)--(2.7,-3.88);
\draw (2.95,-3.8)--(2.8,-3.65);
\draw (2.85,-4)--(2.6,-3.75);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Начало координат -- верхняя треугольная платформа. Будем пренебрегать ее линейными размерами -- считать, что они малы, хотя здесь на схеме она изображена довольно большой.  Рычаги, шарнирно  прикрепленные к верхней платформе управляются сервомоторами. Эти рычаги здесь пронумерованы цифрами 1,2,3. Углы поворота рычагов к плоскости верхней платформы $(xOy)$ здесь не указаны.}
\label{figureAnglesOfDeltaMech}
\end{figure}

Примем за начало отсчета декартовой системы координат точку крепления неподвижной платформы. Пусть все три оси плоских шарниров лежат в плоскости $xOy$, ось $Ox$ совпадает с осью вращения первого рычага, ось вращения второго рычага направлена под углом $\pi/3$ к оси $Ox$,  ось вращения третьего рычага направлена под углом $2\pi/3$ к оси $Ox$.

Поворот первого рычага на угол $\phi_1$ приводит к тому, что координаты шарового шарнира на первом рычаге примут значения:
$$
x_1=0,\quad y_1=-r_1\cos(\phi_1),\quad z_1=-r_1\sin(\phi_1).
$$

Поворот второго рычага на угол $\phi_2$:
\begin{eqnarray*}
x_2=r_1\cos(2\pi/3-\pi/2)\sin(\phi_2),
\\
y_2=-r_1\sin(2\pi/3-\pi/2)\cos(\phi_2),
\\ 
z_2=-r_1\sin(\phi_2).
\end{eqnarray*}
Координаты сферического шарнира третьего рычага:
\begin{eqnarray*}
x_3=r_1\cos(4\pi/3-\pi/2)\sin(\phi_3),\\
y_1=-r_1\sin(4\pi/3-\pi/2)\cos(\phi_3),\\
z_1=-r_1\sin(\phi_3).
\end{eqnarray*}

Координаты подвижной платформы, на которой закреплен рабочий инструмент, обозначаются $x,y,z$. Расстояние до каждого из шарниров равно $r_2$. Формально это условие выражается в виде трех алгебраических уравнений второго порядка:
$$
(x-x_i)^2+(y-y_i)^2+(z-z_i)^2=r_2^2,\quad i=1,2,3.
$$

Теперь, заменив $x_i,y_i,z_i$ на их выражения через углы $\phi_i$, получим систему алгебраических уравнений.
\begin{eqnarray}
x^2+(y+r_1\cos(\phi_1))^2+(z+r_1\sin(\phi_1))^2=r_2^2,
\nonumber
\\
(x-r_1\cos(2\pi/3-\pi/2)\sin(\phi_2))^2+
\nonumber
\\
(y+r_1\sin(2\pi/3-\pi/2)\cos(\phi_2))^2+(z+r_1\sin(\phi_2))^2=r_2^2,
\nonumber
\\
(x-r_1\cos(4\pi/3-\pi/2)\sin(\phi_3))^2+
\nonumber
\\
(y+r_1\sin(4\pi/3-\pi/2)\cos(\phi_3))^2+(z+r_1\sin(\phi_3))^2=r_2^2.
\label{eqsForDeltaRobot}
\end{eqnarray}

Если в системе уравнений заданы углы $\phi_i$, то с помощью этой системы уравнений можно решить прямую задачу кинематики для дельта-робота -- получить координаты рабочей платформы $(x,y,z)$. Если заданы координаты рабочей платформы $(x,y,z)$, то можно получить значения углов $\phi_i$ и, тем самым, решить обратную задачу кинематики для дельта-робота.



\subsection{Упражнения}
\begin{exercise}
Пусть плоский четырехзвенный механизм, изображенный на рисунке \ref{figPlainDeltaRobot},  имеет размеры: длина верхних рычагов  $r_1=1$, длина нижних рычагов $r_2=2$. Углы поворота верхних рычагов $\alpha_1=\pi/3,\, \alpha_2=\pi/4$. Определить координаты рабочего инструмента.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть плоский четырехзвенный механизм, изображенный на рисунке \ref{figPlainDeltaRobot},  имеет размеры: длина верхних рычагов  $r_1=2$, длина нижних рычагов $r_2=3$. Определить, может ли подвижная платформа находиться в точке с координатами $(1,-4)$. Если может -- определить  углы поворота верхних рычагов $\alpha_1, \alpha_2$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть плоский четырехзвенный механизм, изображенный на рисунке \ref{figPlainDeltaRobot},  имеет размеры: длина верхних рычагов  $r_1=1$, длина нижних рычагов $r_2=2$. Определить площадь рабочего пространства.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть плоский четырехзвенный механизм, изображенный на рисунке \ref{figPlainDeltaRobot},  имеет размеры: длина верхних рычагов  $r_1=3$, длина нижних рычагов $r_2=2$. Этот механизм оснастили поворотным механизмом верхней платформы. Ось вращения платформы вертикальна и проходит через начало координат. В результате рабочее пространство робота -- внутренность фигуры  вращения рабочего пространства плоского четырехзвенного механизма см. рис.   \ref{figWorkingSpaceOf2Delta}.  Определить объем  рабочего пространства такого манипулятора.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть манипулятор дельта-робота \ref{figKinematicSchemeOfDeltaMech}  имеет размеры: длина верхних рычагов  $r_1=1$, длина нижних рычагов $r_2=3$. Углы поворота верхних рычагов $\phi_1=\pi/3,\, \phi_2=\pi/4,\, \phi_3=\pi/3$. Определить координаты рабочего инструмента.
\end{exercise}
\begin{exercise}
Пусть манипулятор дельта-робота \ref{figKinematicSchemeOfDeltaMech}  имеет размеры: длина верхних рычагов  $r_1=1$, длина нижних рычагов $r_2=1$. Выяснить, может ли рабочая платформа оказаться в точке с координатами $(0.5,0.3,-1.8)$. Если может, то найти углы поворота верхних рычагов относительно неподвижной платформы.
\end{exercise}

\section{Обзор литературы}

Манипуляторы -- наиболее распространенный тип робототехнических систем на производстве. Поэтому список учебников, в той или иной мере связанных с рассмотренной здесь темой, огромен. Основная книга -- это классический учебник для ВТУЗов И.И. Артоболевский, Теория машин и механизмов \cite{Artobolevskii}. Большое число книг по робототехнике содержит разделы о кинематике манипуляторов, например:  \cite{YurevichOsnovyRobototechniki}, \cite{FuGonzalezLeeRobotics}.

Про манипулятор дельта-робота можно почитать в кандидатской диссертации Рейдмонда Клавела \cite{ClavelPhD1991}.

